

\chapter{Dérivée}



\section{À l'aide de la définition}

\begin{manuel}
Nous savons déjà comment dériver les fonctions polynômiales. Dans ce chapitre, nous verrons comment dériver les fonctions rationnelles et les fonctions contenant des racines. 

La \tip{définition de la fonction dérivée}{defDerivee} est toujours la même. On peut l'utiliser pour trouver la dérivée d'une fonction algébrique.

\begin{ex}
\QS{Trouver la dérivée de la fonction $f(x)=\displaystyle \frac{1}{x}$ en utilisant la définition de la dérivée.
}{
\begin{alignat*}{4}
 f'(x) =& \ \dlim{h \to 0}{\frac{f(x+h) - f(x)}{h}}  &&\hspace{2cm}   \text{\tip{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{1}{x+h}-\frac{1}{x}}{h}} && \hspace{2cm} \text{définition de } f   && \hspace{2cm}   \text{F.I. } && \frac{0}{0} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\left(\frac{x-(x+h)}{x(x+h)}\cdot \frac{1}{h}\right)}   \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{-h}{x(x+h)h}}   \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{-1}{x(x+h)}}   \\[0.3cm]
=& \ -\frac{1}{x^2}
\end{alignat*}
}
\end{ex}
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Trouver la dérivée de la fonction $f(x)=\displaystyle \sqrt{x}$ en utilisant la définition de la dérivée.
}{
\begin{alignat*}{4}
 f'(x) =& \ \dlim{h \to 0}{\frac{f(x+h) - f(x)}{h}}  &&\hspace{2cm}   \text{\tip{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\displaystyle \frac{\sqrt{x+h}-\sqrt{x}}{h}} && \hspace{2cm} \text{définition de } f   && \hspace{2cm}   \text{F.I. } && \frac{0}{0} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\left(\frac{\sqrt{x+h}-\sqrt{x}}{h}\cdot \frac{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}\right)}   \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{x+h-x}{h(\sqrt{x+h}+\sqrt{x})}}   \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{1}{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}}   \\[0.3cm]
=& \ \frac{1}{2\sqrt{x}}
\end{alignat*}
}
\end{ex}
\end{manuel}

\begin{bframe}{Dérivée}

Interprétation de la dérivée graphiquement. \\[0.5cm] \pause

Lien entre position, vitesse et accélération. \\[0.5cm] \pause

\tip{Définition de la dérivée}{defDeriveepoint}. \\[0.5cm] \pause

Continuité et dérivabilité
\end{bframe}




\begin{bnframe}{Exemple \exe}
\QR{Trouver la dérivée de $f(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x+1}}$.}{$-\dfrac{1}{2(x+1)^{\frac{3}{2}}}$}[\vfill]
\end{bnframe}


\devoirs

\ndc{\newpage}


 
\begin{sectionEx}
\Q{Déterminer, à l'aide de la définition de la dérivée, la dérivée des fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=\dfrac{1}{\sqrt{x+2}}$}{$f'(x)=-\dfrac{1}{2\sqrt{(x+2)^3}}$}
\QR{$f(x)=\dfrac{2}{x^2+x}$}{$f'(x)=-\dfrac{2(2x+1)}{(x^2+x)^2}$} 
\QR{$f(x)=-x^2+x-1$}{$f'(x)={-2}x+1$} 
\QR{$f(x)=\sqrt{x^2+3}$}{$f'(x)=\dfrac{x}{\sqrt{x^2+3}}$}  
\finSousQ
\end{sectionEx}



\section{Règles de dérivation}

\begin{bmframe}{Règles de dérivation}
De la même façon que nous l'avons fait dans la partie sur les polynômes, nous aimerions trouver des formules nous permettant d'éviter de devoir utiliser les limites chaque fois que nous voulons calculer une dérivée. Les formules vues précédemment (\tip{théorème \ref{thmDeriveeConstante}}{thmDeriveeConstante}, 
\tip{théorème \ref{thmDeriveeMultiplicationConstante}}{thmDeriveeMultiplicationConstante},
\tip{théorème \ref{thmDeriveeAddition}}{thmDeriveeAddition}, 
\tip{théorème \ref{thmDeriveeMultiplication}}{thmDeriveeMultiplication} et
\tip{théorème \ref{thmDeriveeChaine}}{thmDeriveeChaine}) sont vraies pour toutes les fonctions, pas seulement pour les polynômes. À celles-ci s'ajoutent les deux formules des théorèmes \ref{thmDeriveeQuotient} et \ref{thmDeriveePuissanceNreel}. 
\end{bmframe}



\begin{bmntframe}{Règle de dérivation}
\begin{thm}[Dérivée d'un quotient]{thmDeriveeQuotient}
Si $f(x) = \displaystyle \frac{g(x)}{h(x)}$ où $g$ et $h$ sont des fonctions dérivables et $h(x)\neq 0$, alors%
$$f'(x) = \displaystyle \frac{ g'(x) \, h(x) - g(x)\, h'(x)}{(h(x))^2} \text{ .}$$ \index{Théorème!dérivée d'un quotient} 

\preuve{ 
\begin{alignat*}{4}
 f'(x)  =& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}}  \hspace{2cm}   \text{\tip{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.6cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{\displaystyle\frac{g(x+\Delta x)}{h(x+\Delta x)}-\frac{g(x)}{h(x)}}{\Delta x}}  \hspace{2cm} \text{définition de } f    \hspace{2cm}   \text{F.I. }  \frac{0}{0} \\[0.6cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)h(x)-g(x)h(x+\Delta x)}{\Delta x\, h(x)\, h(x+\Delta x)}} \\[0.6cm]
&    \hspace{3cm}   \text{Nous allons additionner 0 au numérateur} \\[0.6cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)h(x){\color{red}-g(x)h(x)+g(x)h(x)}-g(x)h(x+\Delta x)}{\Delta x\, h(x)\, h(x+\Delta x)}} \\[0.6cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\left(\left(\frac{h(x)\left[g(x+\Delta x)-g(x)\right]}{\Delta x}-\frac{g(x)\left[h(x+\Delta x)-h( x)\right]}{\Delta x}\right)\cdot\frac{1}{h(x)\, h(x+\Delta x)}\right)} \\
\end{alignat*}

\newpage

\begin{alignat*}{4}
 &    \hspace{3cm}   \text{Nous allons utiliser les propriétés 1 et 2 du \tip{théorème \ref{thmLimiteProp}}{thmLimiteProp} } \\[0.6cm]
f'(x) =& \ \left(\dlim{\Delta x \to 0}{\frac{h(x)\left[g(x+\Delta x)-g(x)\right]}{\Delta x}}-\dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x)\left[h(x+\Delta x)-h(x)\right]}{\Delta x}\right)}\cdot\dlim{\Delta x \to 0}{\frac{1}{h(x)\, h(x+\Delta x)}} \\[0.6cm]
&    \hspace{3cm}   \text{Nous allons utiliser les propriétés 2 et 3 du \tip{théorème \ref{thmLimiteProp}}{thmLimiteProp} } \\[0.6cm]
=& \ \left(h(x) \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{\left[g(x+\Delta x)-g(x)\right]}{\Delta x}}-g(x) \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{\left[h(x+\Delta x)-h(x)\right]}{\Delta x}\right)}\cdot\frac{1}{\dlim{\Delta x \to 0}{\left(h(x)\, h(x+\Delta x)\right)}} \\[0.6cm]
=& \ \left( h(x)\, g'(x)-g(x)\, h'(x)\right)\cdot\frac{1}{\left(h(x) \right)^2}\hspace{2cm}   \text{\tip{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.6cm]
=& \ \displaystyle \frac{ g'(x) \, h(x) - g(x)\, h'(x)}{(h(x))^2} 
\end{alignat*}
\finDemo 
}
\end{thm}
\ndc{\vfill}
\end{bmntframe}



\begin{manuel}
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Dériver la fonction $h(t)=\displaystyle \frac{3t^2-4t+2}{1-2t}$.
}{
\begin{alignat*}{4}
 h'(t) =& \ \displaystyle \frac{(3t^2-4t+2)'(1-2t)-(3t^2-4t+2)(1-2t)'}{(1-2t)^2} && \hspace{2cm} \text{\tip{théorème \ref{thmDeriveeQuotient}}{thmDeriveeQuotient}}\\[0.3cm]
=& \  \displaystyle \frac{(6t-4)(1-2t)-(3t^2-4t+2)(-2)}{(1-2t)^2}\\[0.3cm]
=& \  \displaystyle \frac{6t-12t^2-4+8t+6t^2-8t+4}{(1-2t)^2}\\[0.3cm]
=& \  \displaystyle \frac{{-6}t^2+6t}{(1-2t)^2}\\[0.3cm]
=& \  \displaystyle \frac{{-6}t(t-1)}{(1-2t)^2}\\[0.3cm]
\end{alignat*}
}
\end{ex}
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}
\QR{Trouver la dérivée de $f(x) = \dfrac{x+1}{x^2-3}$.}{$-\dfrac{x^2+2x+3}{(x^2-3)^2}$}[\vfill]
\end{bnframe}


\begin{bmnframe}{Erreur dérivée d'un quotient}
\begin{err}
La dérivée d'un quotient de fonctions n'est pas égale au quotient des dérivées de ces fonctions.%
$$\left(\displaystyle \frac{g(x)}{h(x)}\right)' \neq \frac{g'(x)}{h'(x)}$$
\end{err}
\ndc{\newpage}
\end{bmnframe}



\begin{manuel}
Le \tip{théorème \ref{thmDeriveePuissanceDeX}}{thmDeriveePuissanceDeX} généralisé aux nombres réels va nous permettre de dériver les fonctions contenant des puissances de $x$ négatives et les fonctions contenant des racines.
\end{manuel}

\begin{bmntframe}{Règle de dérivation}
\begin{thm}[Dérivée d'une puissance avec $n$ réel]{thmDeriveePuissanceNreel}
Si $f(x) = x^n$, où $n \in \mathds{R}$, alors $f'(x) = nx^{n-1}$. \index{Théorème!dérivée d'une puissance réelle de $x$} 
\end{thm}
\end{bmntframe}


\begin{manuel}
La démonstration de ce théorème sera faite dans la partie \ref{fctTrans} qui porte sur les fonctions transcendantes.\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Dériver la fonction $f(x)=\displaystyle \frac{1}{2x}+\frac{5}{\sqrt[3]{x}}-\sqrt[5]{x^2}+\frac{\pi}{2}-\sqrt{e}$.
}{
\begin{alignat*}{4}
 f'(x) =& \ \displaystyle \left(\frac{1}{2}x^{-1}\right)'+\left(5x^{-1/3}\right)'-\left(x^{2/5}\right)'+\left(\frac{\pi}{2}\right)'-\left(\sqrt{e}\right)' \\[0.3cm]
=& \ \displaystyle \frac{1}{2}\left(x^{-1}\right)'+5\left(x^{-1/3}\right)'-\left(x^{2/5}\right)'+0-0   \\[0.3cm]
=& \ \displaystyle \frac{1}{2}\cdot -1x^{-2}+5\cdot -\frac{1}{3}x^{-4/3}-\frac{2}{5}x^{-3/5}   \\[0.3cm]
=& \ \displaystyle -\frac{1}{2x^2}-\frac{5}{3x^{4/3}}-\frac{2}{5x^{3/5} }  
\end{alignat*}
}
\end{ex}
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Dériver la fonction $f(x)=\displaystyle \sqrt{\frac{2x+1}{x^2+3}}$.
}{

Il s'agit ici d'une dérivée en chaîne avec comme forme de base une racine. On peut réécrire la fonction $f$ de la façon suivante: $f(x)=\displaystyle \left(\frac{2x+1}{x^2+3}\right)^{1/2}$.
\begin{alignat*}{4}
 f'(x) =& \ \displaystyle \frac{1}{2}\left(\frac{2x+1}{x^2+3}\right)^{-1/2}\cdot \left(\frac{2x+1}{x^2+3}\right)' \\[0.3cm]
=& \ \displaystyle \frac{1}{2}\left(\frac{2x+1}{x^2+3}\right)^{-1/2}\cdot \frac{(2x+1)'(x^2+3)-(2x+1)(x^2+3)'}{(x^2+3)^2} \\[0.3cm]
=& \ \displaystyle \frac{1}{2}\left(\frac{2x+1}{x^2+3}\right)^{-1/2}\cdot \frac{2(x^2+3)-(2x+1)\cdot 2x}{(x^2+3)^2} \\[0.3cm]
=& \ \displaystyle \frac{\sqrt{x^2+3}}{2\sqrt{2x+1}}\cdot \frac{{-2}x^2-2x+6}{(x^2+3)^2} \\[0.3cm]
=& \ \displaystyle \frac{{-2}(x^2+x-3)}{2\sqrt{2x+1}(x^2+3)^{3/2}}\\[0.3cm]
=& \ \displaystyle \frac{-x^2-x+3}{\sqrt{2x+1}\sqrt{(x^2+3)^3}}
\end{alignat*}
}
\end{ex}
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Déterminer $\displaystyle \frac{\dd y}{\dd x}$ si $\sqrt{x+y}+2xy=3x-y$.
}{

Il s'agit d'une équation implicite. Il faut d'abord dériver chaque côté de l'équation par rapport à $x$.
\begin{alignat*}{4}
&\frac{\dd }{\dd x}\sqrt{x+y}+\frac{\dd }{\dd x}(2xy) =\frac{\dd }{\dd x}(3x) - \frac{\dd }{\dd x}y\\[0.3cm]
\Rightarrow & \ \frac{1}{2}(x+y)^{-1/2}\cdot \frac{\dd }{\dd x}(x+y)+2\left(y+x\frac{\dd y}{\dd x}\right)=3-\frac{\dd y}{\dd x}\\[0.3cm]
\Rightarrow &\  \frac{1}{2\sqrt{x+y}}\left(1+\frac{\dd y}{\dd x}\right)+2y+2x\cdot \frac{\dd y}{\dd x} =3-\frac{\dd y}{\dd x}\\[0.3cm]
\Rightarrow &\  \frac{1}{2\sqrt{x+y}}\cdot\frac{\dd y}{\dd x}+2x\cdot \frac{\dd y}{\dd x}+\frac{\dd y}{\dd x} =3-2y-\frac{1}{2\sqrt{x+y}}\\[0.3cm]
\Rightarrow &\ \frac{\dd y}{\dd x}\left( \frac{1}{2\sqrt{x+y}}+2x+1\right) =3-2y-\frac{1}{2\sqrt{x+y}}\\[0.3cm]
\Rightarrow &\ \frac{\dd y}{\dd x} =\frac{3-2y-\displaystyle \frac{1}{2\sqrt{x+y}}}{\displaystyle \frac{1}{2\sqrt{x+y}}+2x+1}\\[0.3cm]
\Rightarrow &\ \frac{\dd y}{\dd x} =\frac{6\sqrt{x+y}-4y\sqrt{x+y}-1}{ 2\sqrt{x+y}}\cdot \frac{2\sqrt{x+y}}{2\sqrt{x+y}+4x\sqrt{x+y}+1}\\[0.3cm]
\Rightarrow &\ \frac{\dd y}{\dd x} = \frac{6\sqrt{x+y}-4y\sqrt{x+y}-1}{2\sqrt{x+y}+4x\sqrt{x+y}+1}
\end{alignat*}
}
\end{ex}
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Trouvez la pente de la droite tangente à la courbe décrite par l'équation implicite \\ $x^{2/3}+y^{2/3}=4$ au point $(1,\,{-3}\sqrt{3})$.
}{

Il faut d'abord dériver chaque côté de l'équation par rapport à la variable $x$.
\begin{alignat*}{4}
&\frac{\dd}{\dd x}x^{2/3}+\frac{\dd }{\dd x}y^{2/3} =\frac{\dd }{\dd x}4\\[0.3cm]
\Rightarrow & \ \frac{2}{3}x^{-1/3}+\frac{2}{3}y^{-1/3}\cdot \frac{\dd y}{\dd x}=0\\[0.3cm]
\Rightarrow &\  \frac{2}{3}y^{-1/3}\cdot \frac{\dd y}{\dd x} =-\frac{2}{3}x^{-1/3}\\[0.3cm]
\Rightarrow & \ \frac{\dd y}{\dd x} =\displaystyle \frac{-\displaystyle \frac{2}{3}x^{-1/3}}{\displaystyle \frac{2}{3}y^{-1/3}}\\[0.3cm]
\Rightarrow & \  \frac{\dd y}{\dd x} =-\frac{y^{1/3}}{x^{1/3}}
\end{alignat*}

Comme on veut la pente au point $(1,\,{-3}\sqrt{3})$, il suffit de remplacer et on obtient
$$\left. \frac{\dd y}{\dd x}\right|_{(1,\,{-3}\sqrt{3})} =-\displaystyle \frac{({-3}\sqrt{3})^{1/3}}{1^{1/3}}= (3\sqrt{3})^{1/3}= \sqrt[3]{3\sqrt{3}}$$.
}
\end{ex}
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}
\QR{Trouver la dérivée de $f(x) = sqrt{x}$.}{$\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$}[\vfill]
\end{bnframe}


\begin{bnframe}[allowframebreaks]{Exercice \exe}
\Q{Trouver les dérivées des fonctions suivantes.}

\debutSousQ[itSep=0.3cm]
\QR{$f(x) = 3x^{\frac{2}{3}}+\dfrac{4}{x^2} - \sqrt[3]{4x} + \sqrt{17}$}{$f'(x) =  \dfrac{2}{x^{\frac{1}{3}}} - \dfrac{8}{x^3} - \dfrac{4}{3(4x)^{\frac{2}{3}}}$}
\QR{$f(x) = \dfrac{3x^2-x}{x^3+1}$}{$f'(x) = \dfrac{(6x-1)(x^3+1)-3x^2(3x^2-x)}{(x^3+1)^2}$}
\framebreak
\QR{$f(x) = \sqrt{\dfrac{x-1}{x+1}}$}{$f'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x-1}(x+1)^{\frac{3}{2}}}$}
\QR{$f(x) = (4x^2+2x)\sqrt{5x^3-1}$}{$f'(x) = (8x+2)\sqrt{5x^3-1}+\dfrac{15x^2(2x^2+x)}{\sqrt{5x^3-1}}$}
\framebreak
\QR{$f(x) = \sqrt[5]{(4x^3+2x-1)^8}$}{$f'(x) = \frac{8}{5}(4x^3+2x-1)^{\frac{3}{5}}(12x^2+2)$}
\QR{$f(x) = \dfrac{({-3}x^6+x^4)^5}{(x^4-3x^6)^3}$}{$f'(x) = 4({-3}x^6+x^4)({-9}x^5+2x^3)$}
\finSousQ
\end{bnframe}



\begin{bnframe}{Exercice \exe}
\debutSousQ[itSep=0.3cm]
\QR{Trouver $\dfrac{\dd y}{\dd x}$ si $\dfrac{x}{x+y}=2xy$.}{$\dfrac{\dd y}{\dd x} = \dfrac{y-2y(x+y)^2}{2x(x+y)^2+x}$} 

\QR{Déterminer l'équation de la droite tangente à la courbe d'équation $f(x) = \dfrac{\sqrt{x}}{x+1}$ au point $( 1, \frac{1}{2})$.}{$y = \dfrac{1}{2}$} 
\finSousQ
\end{bnframe}

\devoirs
\ndc{\newpage}


\begin{manuel}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?time_continue=1&v=tNtGjXYbEN8}{Dérivée d'un quotient (démonstration différente de celle du manuel et exemple). }

\href{https://www.wolframalpha.com}{WolframAlpha}

Voici un exemple d'écriture de dérivée dans un langage que WolframAlpha comprend. 

Pour calculer $\dfrac{\dd }{\dd x}3x^2$, on écrit \og d/dx 3\^{}2\fg{} ou encore \og derive 3x\^{}2 \fg{}. 
\end{manuel}





\begin{sectionEx}
\Q{Déterminer la dérivée des fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=\sqrt{x}-2x^2+\dfrac{4}{\sqrt{x}}$}{$f'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{x}}-4x-\dfrac{2}{\sqrt{x^3}}$}
\QR{$f(x)=\sqrt{2x^{\frac{3}{4}}-5}$}{$f'(x)=\dfrac{3}{4\sqrt[4]{x}\sqrt{2x^{\frac{3}{4}}-5}}$} 
\QR{$f(x)=(x^2+x+1)^{\frac{7}{4}}$}{$f'(x)=\dfrac{7}{4}(x^2+x+1)^{\frac{3}{4}}(2x+1)$}
\QR{$f(x)=\dfrac{7}{x^2-3}$}{$f'(x)=-\dfrac{14x}{(x^2-3)^2}$}  
\QR{$f(x)=\dfrac{4x+1}{x^2-5}$}{$f'(x)=\dfrac{4(x^2-5)-2x(4x+1)}{(x^2-5)^2}$}  
\QR{$f(x)=\dfrac{5}{8-\sqrt[5]{x}}$}{$f'(x)=\dfrac{1}{\sqrt[5]{x^4}(8-\sqrt[5]{x})^2}$} 
\QR{$f(x)=\dfrac{2-x}{-x+4}$}{$f'(x)=-\dfrac{2}{(4-x)^2}$ \man{\columnbreak}}  
\QR{$f(x)=\dfrac{(x+2)^3}{(x-4)^4}$}{\begin{align*}
f'(x)&=\dfrac{3(x+2)^2(x-4)-4(x+2)^3}{(x-4)^5} \\ &= -\dfrac{(x+2)^2(20+x)}{(x-4)^5}
\end{align*}
}  
\QR{$f(x)=\dfrac{(2x-7)(x+2)}{4-x}$}{$f'(x)=\dfrac{(4x-3)(4-x)+(2x-7)(x+2)}{(4-x)^2}$}  
\finSousQ

\Q{Déterminer $\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}$.}

\debutSousQ
\QR{$y=\sqrt{x^4-x^7}\sqrt{x^2-3}$}{\begin{multline*}
\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=\dfrac{(4x^3-7x^6)\sqrt{x^2-3}}{2\sqrt{x^4-x^7}} \\ +\dfrac{x\sqrt{x^4-x^7}}{\sqrt{x^2-3}}
\end{multline*}
}
\QR{$x-y=\sqrt{xy}$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=\dfrac{2\sqrt{xy}-y}{2\sqrt{xy}+x}$}%
\QR{$\sqrt[3]{x^2}+y^2=\dfrac{x}{y}$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=\dfrac{3y\sqrt[3]{x}-2y^2}{3\sqrt[3]{x}(x+2y^3)}$}
\QR{$(x+y)^{\frac{5}{3}}=3y^4-2x+1$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=\dfrac{5\sqrt[3]{(x+y)^2}+6}{36y^3-5\sqrt[3]{(x+y)^2}}$}
\finSousQ

\Q{Trouver toutes les valeurs de $x$ où la tangente à la courbe $y=f(x)$ donnée est horizontale.}

\debutSousQ
\QR{$y=\dfrac{x^2-1}{x+2}$}{$x={-2}+\sqrt{3}$ et $x={-2}-\sqrt{3}$}
\QR{$y=\dfrac{x+2}{x+3}$}{Il n'y a aucune valeur de $x$ telle que $y'(x)=0$.}
\finSousQ

\man{\columnbreak}

\Q{Déterminer si possible $F'(3)$, sachant que $f(3)={-1}$, $f'(3)=1$, $f'(\frac{1}{3})=9$, $g(3)=3$, $g'(3)=2$.}

\debutSousQ
\QR{$F(x)=f(x)g(x)$}{$F'(3)=1$}
\QR{$F(x)=3f(x)-g(x)$}{$F'(3)=1$}
\QR{$F(x)=\dfrac{x}{g(x)}$}{$F'(3)=-\dfrac{1}{3}$}
\QR{$F(x)=f\left(\dfrac{1}{g(x)}\right)$}{$F'(3)={-2}$}
\QR{$F(x)=\dfrac{\big(f(x)\big)^2}{g(x)}$}{$F'(3)=-\dfrac{8}{9}$}
\finSousQ

\Q{Donner l'équation de la tangente à la courbe $f(x)$ en $x=a$.}

\debutSousQ
\QR{$f(x)=\sqrt[4]{2x^3-1}$ et $a=1$}{$y=\frac{3}{2}x-\frac{1}{2}$}
\QR{$f(x)=\dfrac{(4-3x^2)^2}{x-1}$ et $a=-1$}{$y=-\frac{25}{4}x-\frac{27}{4}$ \man{\newpage}}
\finSousQ
\end{sectionEx}

